\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\question}[1]{\section{} \textbf{#1} }
\newcommand{\answ}  {\subsection*{Antwort:}}
\newcommand{\answnr}{\subsection{Antwort:}}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{7}
\chapter*{Vorbereitung ONT - Kap 7}
Quellcode unter \url{https://bitbucket.org/wocyloh/ontvorb/}

\question{Skizzieren Sie den Aufbau eines Rückstreumessgerätes (OTDR).
Beschreiben Sie dessen Funktionsweise. Skizzieren Sie den typischen Verlauf einer Rückstreukurve.}
\begin{enumerate}
\item Welche Effekte verursachen einen Leistungsrückfluss in der LWL-Faser?
\item Werden diese Effekte in der Rückstreukurve sichtbar?
\end{enumerate}

\answ
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{abb/7_1_otdr.png}\\
Funktionsweise:
\begin{itemize}
\item Kurzer Laserimpuls über Strahlenteiler in LWL-Faser einspeisen
\item Ein kleiner Teil der Leistung fließt zurück zur Einkoppelstelle
\item Messung des zeitlich aufgelösten Leistungsrückflusses
\end{itemize}
Skizze einer typischen Rückstreukurve:\\
\includegraphics[width=\textwidth]{abb/7_1_otdr_kurve.png}
\answnr
Leistungsrückfluss in die Faser durch:
\begin{itemize}
\item Fresnelreflexion (Unstetigkeiten der Brechzahl in der Faser - z.B. Koppelstellen)
\item Rayleightstreuung (kontinuierlicher Leistungsrückfluss durch Dämpfungsbelag)
\end{itemize}
\answnr
Siehe Abbildung.

\question{Wie wird die Streckenlänge mit Hilfe eines OTDR-Gerätes bestimmt?}
\answ
Streckenlänge:
Entscheidend sind doppelte Streckenlänge, Lichtgeschw. und Gruppenbrechzahl 
$L = 0,5 \cdot c/n_{gr}\cdot t$

\question{Wie wird der Dämpfungsbelag der LWL-Faser mit Hilfe eines OTDR-Gerätes bestimmt?}
\answ
Dämpfungsbelag:
Anstieg des Ergebnisses der Rückstreumessung

\question{Wie wird die Dämpfung eines optischen Steckers/Spleißes mit Hilfe eines OTDR-Gerätes bestimmt?}
\answ
Dämpfung eines optischen Steckers/Spleiß:
Messung von beiden Seiten (evtl. Verfälschung durch Rayleightstreuung)
Pegeldifferenz vor und nach Ereignis (Durchschnitt beider Messungen)

\question{Wie können Stecker/Spleiße von Knicken in der Faser unterschieden werden?}
\answ
Die Dämpfung bei Knicken ist Wellenlängenabhängig (Sog. Bending). Messung mit verschiedenen Wellenlängen ermöglicht die Unterscheidung.

\question{Was versteht man unter der Totzone bzw. Totzeit eines OTDR-Gerätes?}
\answ
Durch Sättigung des Detektors können während und kurz nach der Erzeugung des Sendeimpulses keine geringen Leistungen gemessen werden. Die ersten Meter Faser sind somit 'blind'.

\question{Was bedeutet Vorlauffaser? Warum wird häufig eine Vorlauffaser verwendet?}
\answ
Die Vorllauffaser überbrückt die o.g. Totzone und ermöglicht eine Messung ab dem ersten tatsächlich angeschlossenen Meter Faser.\\
Ferner Schutzfunktion für die Anschlüsse des Messgeräts.

\question{Skizzieren Sie den Aufbau eines optischen Leistungsmessers (Optical Power Meter).
Erläutern Sie kurz dessen Funktionsweise.}

\answ
\includegraphics[width=\textwidth]{abb/7_8_powerMet.png}
\begin{itemize}
\item Die Lichtquelle wird verlust- und reflexionsarm an den Sensor angekoppelt
\item Dabei wird bei Bedarf der Strahl weiter durch optische Elemente angepasst
\item Der Sensor (typischerweise Photodiode) wandelt die eingehenden Photonen in einen elektrischen Strom um
\item Der Photostrom wird verstärkt, digitalisiert und mittels interner Kalibrierdaten korrigiert
\item Entsprechend der Anwendersoftware wird der Messwert normiert (mW,dBm) und im Display angezeigt
\end{itemize}

\question{Für welche Messaufgaben/Anwendungen eignet sich der Einsatz eines Optical Power Meters?}
\begin{enumerate}
\item Nennen Sie einige Vorteile eines Optical Power Meters.
\item Welche Nachteile bzw. Beschränkungen bestehen?
\end{enumerate}
\answ
\begin{itemize}
\item Leistungs- und Dämpfungsmessung, Prüfen ob Faser belegt ist (Augenschutz)

\item Vorteile:
einfach, klein, unempfindlich, günstig, Breitbandig, an Lichtquellen anpassbar
\item Nachteile:
nicht Wellenlängenspezifisch, nur Mittelung der Leistung (Pulse nicht messbar), 
Kalibrierung ist wellenlängenabhängig (Wellenlänge des Sendesignals benötigt)
\end{itemize}


\question{Was ist ein optischer Spektrum-Analyzer (OSA)?}
\begin{enumerate}
\item Welche Unterschiede bestehen zu einem Optical Power Meter?
\item Erläutern Sie den prinzipiellen Aufbau und Funktionsweise eines optischen Spektrum-Analyzers.
%todo: bild osa
\end{enumerate}
\answ
\answnr
Auflösung der Leistung des optischen Spektrums nach Wellenlänge.\\
Keine definierte Quelle 
\answnr
\begin{itemize}
\item Das einfallende Licht wird durch ein optisches Bandpass-Filter mit steuerbarer Mittenwellenlänge und Auflösebandbreite spektral aufgelöst
\item Signal wird auf Zwischenfrequenz heruntergemischt $\rightarrow$ Verarbeitung nur für einen Frequenzbereich nötig
\item Die Einheit Sensor-Verstärker-ADC realisiert die optische Leistungsmessung
\item Während eines Durchlaufs (sweep) wird die Wellenlänge stetig gewechselt und die Leistungswerte grafisch auf dem Display dargestellt
\end{itemize}

\question{Welche Verfahren der Spektralzerlegung werden in OSAs angewandt? \\ Nennen Sie Anwendungsbeispiele für den Einsatz eines optischen Spektrum- Analyzers in der optischen Nachrichtentechnik.
Erläutern Sie den Messaufbau. Welche Parameter können Sie dadurch bestimmen?}
\answ

\question{Was ist ein optischer Spektrum-Analyzer (OSA)?}
\begin{enumerate}
\item Erläutern Sie den prinzipiellen Aufbau und Funktionsweise eines optischen Spektrum-Analyzers.
\item Vergleichen Sie die Verfahren der Spektralzerlegung mittels Michelson-Interferometer und Czerny-Turner Monochromator
\item Erläutern Sie den prinzipiellen Aufbau und nennen Sie Unterschiede in erreichbarer Wellenlängengenauigkeit und Dynamik
\item Welcher der beiden OSA-Typen ist besser für Messungen in der optischen Nachrichtentechnik geeignet?
\item Wie wird der OSNR (optical SNR) mit Hilfe eines OSA bestimmt?
\end{enumerate}
\answ
\answnr
\answnr
\answnr
\answnr
\answnr

\textbf{Zusatzfrage: Wie wird im Czerny-Turner Monochromator die Auflösebandbreite (RBW) eingestellt? Was gilt es dabei zu
beachten?}

\question{Was ist ein optischer Spektrum-Analyzer (OSA)?}
\begin{enumerate}
\item Erläutern Sie den prinzipiellen Aufbau und Funktionsweise eines optischen Spektrum-Analyzers.
\item Nennen Sie mindestens vier Verfahren der Spektralzerlegung und erläutern Sie kurz die grundsätzliche Funktion und den
Aufbau
\item Nennen Sie Unterschiede und Gemeinsamkeiten, sowie Vor- und Nachteile
\end{enumerate}
\answ
\answnr
\answnr
\answnr

\end{document}

